\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{config}


\begin{document}
\fontfamily{phv}\selectfont
\begin{titlepage}
    \centering
    \begin{flushleft}
     \includegraphics[scale=0.3]{img/Logo_uct_inf.pdf}       
    \end{flushleft}
    \vfill
    {\Huge Redes WAN y servicios residenciales}
    \vfill
    \begin{flushright}
        {\large  Oscar Mellado}\\
        \vspace{0.5cm}
        {\large 1 de Junio del 2023}        
    \end{flushright}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Resumen}
En este informe se investigó sobre algunas redes WAN y servicios
residenciales, con una breve explicación en una marco teórico, y una
explicación más detallada ahondando en las categorías de: Medios físicos
utilizados, Principales características del nivel de enlace, Equipamiento
utilizado, Estructura de la red, Asignación de direcciones IP, y
Capacidades y tipos de servicios. Se termina concluyendo que en los
distintos tipos de redes hay protocolos que se utilizan de manera
constante en diferentes redes al igual que es constantes los protocolos
de seguridady privacidad de los usuarios.


\section{Introducción}
Una red WAN (Wide Area Network) es una red de comunicaciones que permite
la comunicación de dispositivos sin límite de distancia. Para ello
generalmente se hace uso de los servicios e infraestructuras de
comunicaciones \hfill proporcionados\hfill por\hfill los\hfill operadores\hfill de\hfill telecomunicaciones \\
(\cite{gonzalez2007sistemas}).

Las empresas, así como las escuelas y las entidades gubernamentales,
utilizan redes de área extensa para transmitir datos al personal, los
estudiantes, los clientes, los compradores y los proveedores desde
diversos lugares del mundo. En esencia, este modo de telecomunicación
permite a una empresa llevar a cabo eficazmente su función diaria con
independencia de su ubicación. Internet puede considerarse una WAN 
(\cite{groth2005network+}).
Sin embargo, muchas WAN se construyen para una organización concreta y
son privadas. Las WAN pueden separarse de las redes de área local (LAN)
en que estas últimas se refieren a redes físicamente próximas.

\newpage
\section{Marco teórico}
\subsection{Servicios residenciales}
Los servicios residenciales de internet son proporcionados por un
proveedor de servicios de internet (ISP) y permiten la conexión de los
hogares a la red global. El ISP instala un dispositivo conocido como
gateway en los hogares, que actúa como punto de entrada y salida entre
la red doméstica y el proveedor de servicios de internet. Este gateway,
aunque comúnmente llamado router por las empresas proveedoras de los
servicios de internet, también desempeña funciones
adicionales como la traducción de datos para su compatibilidad con los
protocolos de internet, la gestión del tráfico de red dentro del hogar y
la asignación de direcciones IP. Es importante considerar los diferentes
tipos de conexiones disponibles, la velocidad de conexión ofrecida por
el ISP y los paquetes de servicios disponibles al seleccionar un
servicio residencial de internet.

\subsection{Redes 4G}
4G es la cuarta generación de tecnología de
redes celulares de banda ancha, que sucede a 3G y precede a 5G.
Un sistema 4G debe ofrecer las capacidades definidas por la UIT
en IMT Advanced. Entre las aplicaciones potenciales y actuales
figuran el acceso móvil modificado a la web, la telefonía IP, los
servicios de juegos, la televisión móvil de alta definición, las
videoconferencias y la televisión en 3D (\cite{li20215g}).

\subsection{Redes 5G}
En telecomunicaciones, 5G es el estándar tecnológico de quinta
generación para redes celulares de banda ancha, que las compañías
de telefonía móvil comenzaron a desplegar en todo el mundo en
2019, y es el sucesor previsto de las redes 4G que proporcionan
conectividad a la mayoría de los teléfonos móviles actuales.

Las redes 5G son redes celulares en las que el área de servicio
se divide en pequeñas zonas geográficas denominadas células.
Todos los dispositivos inalámbricos 5G de una célula se comunican
por ondas de radio con una estación base celular a través de
antenas fijas, en canales de frecuencia asignados por la estación
base. Las estaciones base, denominadas nodos, están conectadas a
los centros de conmutación de la red telefónica y a los routers
de acceso a Internet mediante fibra óptica de gran ancho de banda
o conexiones inalámbricas backhaul. Como en otras redes celulares,
un dispositivo móvil que se desplaza de una célula a otra se
transfiere automáticamente sin problemas (\cite{5gnetwork2019}).

\subsection{Redes MPLS}
La conmutación de etiquetas multiprotocolo (MPLS) es una técnica
de encaminamiento en redes de telecomunicaciones que dirige los
datos de un nodo al siguiente basándose en etiquetas y no en
direcciones de red (\cite{mpls}). Mientras que las direcciones de red
identifican puntos finales, las etiquetas identifican rutas
establecidas entre puntos finales. MPLS puede encapsular paquetes
de varios protocolos de red, de ahí el componente multiprotocolo
de su nombre. MPLS admite diversas tecnologías de acceso, como
T1/E1, ATM, Frame Relay y DSL.

\subsection{Redes VLAN}
Una red de área local virtual (VLAN) es cualquier dominio de difusión
particionado y aislado en una red informática en la capa de enlace de
datos (\cite{thaler2013ieee}). En este contexto, virtual,
se refiere a un objeto físico recreado y alterado por lógica adicional,
dentro de la red de área local. Las VLAN funcionan aplicando etiquetas a
las tramas de red y manejando estas etiquetas en los sistemas de red,
creando la apariencia y funcionalidad de un tráfico de red que está
físicamente en una única red pero que actúa como si estuviera dividido
entre redes separadas. De este modo, las VLAN pueden mantener separadas
las aplicaciones de red a pesar de estar conectadas a la misma red
física, y sin necesidad de desplegar múltiples conjuntos de cableado y
dispositivos de red.

\subsection{Redes VPN}
Una red privada virtual (VPN) es un mecanismo para crear una conexión
segura entre un dispositivo informático y una red informática, o entre
dos redes, utilizando un medio de comunicación inseguro como la Internet
pública (\cite{scott1999virtual}).

Una VPN puede ampliar una red privada (una que prohíbe o restringe el
acceso público), de tal forma que permite a los usuarios de esa red
enviar y recibir datos a través de redes públicas como si los
dispositivos de las redes públicas estuvieran conectados directamente a
la red privada (\cite{vpncisco2021}). Entre las ventajas de una VPN se incluyen la
seguridad, la reducción de costes de las líneas de comunicación
dedicadas y una mayor flexibilidad para los trabajadores remotos. Las
VPN también se utilizan para eludir la censura en Internet. El cifrado
es habitual, aunque no forma parte inherente de una conexión VPN
(\cite{mason2001cisco}).

\section{Desarrollo}

\subsection{Servicio residencial de StarLink}
\subsubsection{Medios físicos utilizados}
En los medios físicos se encuentran la transmición laser de información
entre los satélites, transmición por ondas electromanéticas desde el
satélite a la antena instalada en la residencia, la transferencia de
información desde la antena hasta el router (a nivel de ipv6) se hace
mediante un cable UTP CAT5e (\cite{starlink}), y dependiento
del kit que se obtenga la transmición dentro del hogar podría ser desde
inalámbrica por ondas electromanéticas a cableada por cable UTP o STP.
El AP del kit básico de StarLink posee dos cables conectados. El cable de
alimentación del dispositivo, y el cable de conexión con la antena.
\begin{figure}[h]
    \centering
    {\includegraphics[scale=0.109]{img/ap-starlink1.jpg}
    \includegraphics[scale=0.1453]{img/ap-starlink2.jpg}}
    \caption{Imágenes del AP del kit básico de StarLink.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Principales características del nivel de enlace}
Debido a que la tecnología utilizada de StarLink es nueva, añadiendo que
no se puede saber con exactitud los protocolos de la capa de enlace que
ocupan porque el información privada de la empresa. Sin embargo se puede
intuir el protocolo ethernet entre la antena y el router.

\subsubsection{Equipamiento utilizado}
Dentro de el equipamiento utilizado en el servicio de StarLink, se
encuentra en el kit básico, la antena, la base de la antena, el router,
el cable de 20 metros que conecta la antena con el router, y el cable de
alimentación del router.

\subsubsection{Estructura de la red}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/35. easyWISP has the flexibility-es.png}
    \caption{Diagrama de la red de StarLink.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Asignación de direcciones IP}
El router asigna direcciones IPv4 y IPv6 a los dispositivos que se
conecten a la red. Como ejemplo de dispositivo será el siguiente con las
direcciones IPv6: fe80::51ea:243e:53e3:5b58/64 como IP privada del
dispositivo, 2803:9810:307b:f910::8ce/128 como IP pública del dispositivo,
y como dirección IPv4 es la siguiente: 192.168.1.241/24.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.14]{img/ifconfig1.png}
    \caption{Comando \textbf{ifconfig} utilizado para ver las
    direcciones IP asginadas al dispositivo.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Capacidades y tipos de servicios}
StarLink, el servicio de internet satelital desarrollado por SpaceX,
ofrece diversas capacidades y tipos de servicios. A continuación, se
mencionan algunas de las principales características y servicios de
StarLink: 

Conectividad global: Starlink busca proporcionar conectividad de
internet de alta velocidad en áreas remotas y de difícil acceso en todo
el mundo. Utilizando una constelación de satélites en órbita terrestre
baja (LEO), Starlink puede ofrecer servicios en lugares donde la
infraestructura terrestre tradicional es limitada o inexistente.

Alta velocidad de datos: Starlink se enfoca en brindar una conexión de
alta velocidad a internet. A través de la red satelital, se espera que
los usuarios de Starlink experimenten velocidades de descarga y carga
significativas, lo que permite actividades en línea como transmisión de
video en alta definición, videoconferencias y juegos en línea.

Baja latencia: Una de las ventajas clave de Starlink es su baja
latencia. La combinación de satélites en órbita terrestre baja y el uso
de tecnología de enlace láser entre los satélites permite reducir la
latencia en comparación con los servicios satelitales tradicionales.
Esto es especialmente beneficioso para aplicaciones que requieren
respuestas en tiempo real, como juegos en línea y videollamadas.

Servicios residenciales y comerciales: Starlink ofrece tanto servicios
residenciales como comerciales. Esto significa que tanto los usuarios
domésticos como las empresas pueden acceder a la conectividad de alta
velocidad y los servicios de Starlink para satisfacer sus necesidades de
internet.

Redundancia y respaldo: Starlink también puede proporcionar una opción
de redundancia o respaldo de conectividad. En áreas donde la
infraestructura terrestre es vulnerable a interrupciones, los servicios
de Starlink pueden ser una alternativa confiable para mantener la
conectividad en caso de problemas en la red tradicional.


\subsection{Redes 4G}
\subsubsection{Medios físicos utilizados}
El los medios físicos de las redes 4G están las ondas electromanéticas.
Estas se transmiten en las ondas de radios UHF. En chile, en las bandas
en las que opera la red 4G son: B2 1900MHz, B4 AWS-1 1700/2100MHz, B7
2600MHz, B28 700MHz, y B66 AWS-3 1700/2100MHz.

\subsubsection{Principales características del nivel de enlace}
Se utiliza el protocolo PDCP se encarga de la convergencia de los datos
para el transporte eficiente de los paquetes IP a través del enlace de
radio. Se lleva a cabo la compresión de cabecera, estrato de acceso, de
seguridad (cifrado y protección de la integridad) y el paquete de
reordenamiento / retransmisión durante el handover. En el lado de
transmisión, el protocolo RLC PDU RLC construye y proporciona la PDU
RLC a la capa MAC. El protocolo RLC realiza la segmentación /
concatenación de PDU de PDCP durante la construcción de la PDU RLC. En
el lado de recepción, el protocolo RLC realiza el reensamblaje de la PDU
RLC para reconstruir la PDU de PDCP. El protocolo RLC tiene tres modos
de funcionamiento (estos son, el modo transparente, reconocido y el modo
sin acuse de recibo ), y cada uno ofrece diferentes niveles de
fiabilidad. También realiza paquete( la PDU RLC) reordenamiento y la
retransmisión (\cite{evolution4Glte}).

\subsubsection{Equipamiento utilizado}
Estaciones base (eNodeB): Son dispositivos ubicados
en las torres o estructuras elevadas que se encargan de la comunicación
inalámbrica con los dispositivos móviles. Las estaciones base en las
redes 4G se conocen como eNodeB (evolved NodeB) y son responsables de la
transmisión y recepción de datos entre los dispositivos móviles y la red
central.

Antenas: Se utilizan para transmitir y recibir señales
inalámbricas entre las estaciones base y los dispositivos móviles. En
las redes 4G, se utilizan antenas con tecnología MIMO (Multiple-Input
Multiple-Output) para mejorar la capacidad y la velocidad de transmisión.

Central de procesamiento de radio (BSC): Se encarga
de gestionar y controlar múltiples estaciones base en una red 4G.
Proporciona funciones de control y coordinación para asegurar una
comunicación eficiente y una cobertura adecuada.

Core Network: Se encarga de
gestionar las funciones de control y gestión de la red. Incluye
elementos como el Gateway de Acceso (SGW), el Gateway de Servicios (PGW),
el Mobility Management Entity (MME) y otros elementos de red que permiten
la conectividad y el procesamiento de datos en la red 4G.

Backhaul: Es la infraestructura de red que conecta las
estaciones base con la red central. En las redes 4G, suele utilizarse
una combinación de cables de fibra óptica y enlaces inalámbricos punto a
punto o enlaces de microondas para transportar el tráfico de datos de
manera eficiente y rápida.

\subsubsection{Estructura de la red}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/LTE-network-architecture.png}
    \caption{Diagrama de una red 4G.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Asignación de direcciones IP}
En las redes 4G, la asignación de direcciones IP se lleva a cabo
utilizando dos protocolos principales: DHCP (Dynamic Host Configuration 
Protocol) y el protocolo de asignación de direcciones PDP (Packet Data
Protocol) dentro de la red de acceso de paquetes.

\subsubsection{Capacidades y tipos de servicios}
Las redes 4G ofrecen varias capacidades y tipos de servicios que brindan
una experiencia de comunicación y conectividad avanzada. A continuación,
se mencionan algunas de las principales capacidades y tipos de servicios
presentes en las redes 4G: una de las características destacadas de las
redes 4G es su capacidad para proporcionar velocidades de datos
significativamente más rápidas en comparación con las generaciones
anteriores. Esto permite una descarga y carga más rápida de archivos,
transmisión de video en alta definición y experiencias de navegación web
más fluidas. Las redes 4G ofrecen una conectividad de banda ancha móvil,
lo que significa que los usuarios pueden acceder a internet de alta
velocidad en cualquier lugar donde haya cobertura de red. Esto permite
el uso de servicios en línea exigentes, como videoconferencias,
streaming de música y video, juegos en línea y transferencia de archivos
grandes. Las redes 4G admiten la transmisión de voz en forma de paquetes
de datos a través de la tecnología VoLTE. Esto permite llamadas de voz
de alta calidad y claridad, así como una respuesta más rápida en las
comunicaciones de voz. Además, al utilizar la red de datos en lugar de
la red tradicional de voz, las llamadas VoLTE pueden ofrecer servicios
enriquecidos como videollamadas. Las redes 4G admiten servicios de
mensajería IP, como RCS (Rich Communication Services), que ofrecen una
experiencia de mensajería más avanzada en comparación con los servicios
de SMS tradicionales. Esto incluye la capacidad de enviar mensajes
multimedia, mensajes grupales, compartir ubicaciones y tener
conversaciones en tiempo real. Las redes 4G también son adecuadas para
admitir una amplia gama de dispositivos conectados a Internet de las
Cosas. Esto incluye dispositivos como sensores, medidores inteligentes,
cámaras de seguridad, dispositivos vestibles y más. La conectividad 4G
proporciona una comunicación eficiente y confiable para estos
dispositivos, lo que permite la automatización y la recopilación de
datos en diversos escenarios.


\subsection{Redes 5G}
\subsubsection{Medios físicos utilizados}
En los medios físicos de las redes 5G están las ondas electromanéticas.
Estas se transmiten en las ondas de radio UHF. En chile se están
licitando las bandas de 700MHz, AWS, 3.5GHz, y 26GHz.

\subsubsection{Principales características del nivel de enlace}
En las redes 5G, se utiliza una estructura de tramas para encapsular los
datos y transmitirlos de un dispositivo a otro. La estructura de tramas
define el formato de los paquetes de datos y cómo se organizan en la
capa de enlace de datos. Al igual que en las redes 4G se utilízan los
protocolos PDCP, RLC, y de las direcciones MAC correspondientes a la capa
de enlace.

\subsubsection{Equipamiento utilizado}
Estaciones base: Son dispositivos ubicados en las torres
o estructuras elevadas que se encargan de la comunicación inalámbrica
con los dispositivos móviles. En el caso de las redes 5G, las estaciones
base pueden ser eNodeB (en redes LTE) o gNB (en redes 5G independientes).

Antenas: Se utilizan para transmitir y recibir señales
inalámbricas entre las estaciones base y los dispositivos móviles. En
las redes 5G, se utilizan antenas con tecnología MIMO
para mejorar la capacidad y la velocidad de transmisión.

Unidades de distribución de radio (RRU): Son dispositivos que se
utilizan para amplificar y procesar las señales de radio entre las
estaciones base y las antenas. Ayudan a mejorar la calidad de la señal y
ampliar el alcance de la red.

Central de procesamiento de radio: Se encarga de gestionar y controlar múltiples
estaciones base en una red 5G. Proporciona funciones de control y
coordinación para asegurar una comunicación eficiente y una cobertura
adecuada.

Core Network: Es el corazón de una red 5G
y se encarga de gestionar las funciones de control y gestión de la red.
Incluye elementos como el Gateway de Acceso (AMF), el Gateway de
Servicios (SMF), el Gateway de Conexión de Datos (UPF) y otros elementos
de red que permiten la conectividad y el procesamiento de datos en la
red 5G.

Backhaul: Es la infraestructura de red que conecta las
estaciones base con la red central. Puede incluir cables de fibra óptica,
enlaces inalámbricos punto a punto o enlaces de microondas para
transportar el tráfico de datos de manera eficiente y rápida.

\newpage
\subsubsection{Estructura de la red}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{img/A-general-5G-cellular-network-architecture.png}
    \caption{Diagrama de una red 5G.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Asignación de direcciones IP}
En una red 5G, cada dispositivo conectado recibe una dirección IPv6
única. Esto permite una amplia capacidad de direccionamiento y asegura
que cada dispositivo tenga una identificación única en la red. La
asignación de direcciones IPv6 en las redes 5G puede seguir diferentes
métodos, pero dos enfoques comunes son:

DHCPv6: Es un protocolo que se utiliza para asignar direcciones IPv6 de
forma dinámica a los dispositivos en una red. El servidor DHCPv6 asigna
una dirección IPv6 única a cada dispositivo que se conecta a la red 5G.

SLAAC (Stateless Address Autoconfiguration): Es un método de
asignación de direcciones IPv6 que permite a los dispositivos configurar
automáticamente sus direcciones IP sin necesidad de un servidor DHCPv6
centralizado. Los dispositivos utilizan la información de la red para
generar sus propias direcciones IPv6 únicas.

Además de la asignación de direcciones IP, en las redes 5G también se
pueden utilizar otros mecanismos y protocolos para el enrutamiento y la
gestión de las direcciones IP, como el protocolo NDP (Neighbor Discovery
Protocol) que se utiliza para descubrir y mantener información sobre los
dispositivos vecinos en la red.

\subsubsection{Capacidades y tipos de servicios}
Las redes 5G ofrecen una serie de capacidades y tipos de servicios que
las distinguen de las generaciones anteriores de redes móviles. Aquí se
presentan algunas de las principales capacidades y tipos de servicios de
las redes 5G.

Las redes 5G tienen la capacidad de proporcionar
velocidades de conexión mucho más rápidas en comparación con las redes
anteriores. Se espera que las velocidades de descarga alcancen varios
gigabits por segundo, lo que permite una experiencia de navegación y
transmisión de contenido más fluida y de alta calidad.

La latencia se refiere al tiempo que tarda en
transmitirse un paquete de datos desde su origen hasta su destino. Las
redes 5G tienen una latencia extremadamente baja, lo que significa que
los dispositivos pueden comunicarse casi en tiempo real. Esto es
especialmente importante para aplicaciones que requieren respuestas
instantáneas, como los juegos en línea, la realidad virtual y las
comunicaciones críticas.

Las redes 5G tienen una mayor capacidad
para soportar una gran cantidad de dispositivos conectados
simultáneamente. Esto es posible gracias al uso de tecnologías como
Massive MIMO y el aprovechamiento de
frecuencias más altas, lo que permite una mayor densidad de usuarios y
una mejor experiencia de conectividad en áreas densamente pobladas.

Las redes 5G son capaces de ofrecer servicios de comunicaciones de
misión crítica, que requieren una alta confiabilidad, baja latencia y
capacidades avanzadas. Estos servicios son vitales en sectores como la
salud, la seguridad pública, el transporte y la industria, donde la
conectividad y la respuesta inmediata son fundamentales.

Con la capacidad de alta velocidad y baja latencia, las redes 5G
permiten la transmisión de contenido multimedia de alta calidad, como
videos en resolución 4K/8K, realidad virtual y realidad aumentada. Esto
proporciona una experiencia inmersiva y mejorada para los usuarios.

\subsection{Redes MPLS}
\subsubsection{Medios físicos utilizados}
En las redes MPLS (Multiprotocol Label Switching), se utilizan diversos
medios físicos para transportar el tráfico de datos. MPLS es una
tecnología de conmutación de etiquetas que se implementa en la capa 2 y
capa 3 de la arquitectura de red, lo que significa que puede aprovechar
diferentes medios físicos según los requisitos de la red y la
infraestructura existente. A continuación, se mencionan algunos de los
medios físicos comunes utilizados en las redes MPLS:

La fibra óptica es un medio de transmisión que utiliza cables de fibra
óptica para enviar señales de luz. Proporciona una alta capacidad de
ancho de banda y es ampliamente utilizada en las redes MPLS para ofrecer
velocidades de transmisión rápidas y una mayor distancia de alcance.

El cableado de cobre, como el par trenzado, también se puede utilizar en
las redes MPLS, especialmente para conexiones locales o de corta
distancia. Aunque el cobre no proporciona el mismo nivel de ancho de
banda y distancia que la fibra óptica, sigue siendo una opción viable en
algunos casos.

En algunas implementaciones de redes MPLS, se pueden utilizar enlaces
inalámbricos, como conexiones de microondas o enlaces de radio, para
transportar el tráfico de datos. Estos enlaces inalámbricos son útiles
en áreas donde la infraestructura de cableado es limitada o costosa de
implementar.

En entornos remotos o rurales, donde no hay disponibilidad de fibra
óptica o infraestructura cableada, se pueden utilizar enlaces
satelitales para establecer conexiones MPLS. Los enlaces satelitales
permiten una cobertura global, pero generalmente tienen una latencia más
alta en comparación con otros medios físicos.

Es importante tener en cuenta que los medios físicos utilizados en una
red MPLS pueden variar según el proveedor de servicios, la ubicación
geográfica y las necesidades específicas de la red. Además, los
diferentes segmentos de una red MPLS pueden utilizar diferentes medios
físicos según la topología y los requisitos de rendimiento.

\subsubsection{Principales características del nivel de enlace}
En las redes MPLS (Multiprotocol Label Switching), se utilizan varios
protocolos de capa 2 en el modelo OSI para diferentes funciones y
operaciones. A continuación, se mencionan algunos de los protocolos de
capa 2 comúnmente utilizados en las redes MPLS:

El protocolo Ethernet es ampliamente utilizado en las redes MPLS como el
medio de transmisión para el tráfico de datos. MPLS puede transportar
paquetes Ethernet a través de la red utilizando etiquetas MPLS para el
enrutamiento y la conmutación de paquetes.

PPP es un protocolo de capa 2 utilizado para establecer conexiones punto
a punto, como conexiones entre un enrutador y un proveedor de servicios.
En una red MPLS, PPP se puede utilizar para establecer el enlace entre
los dispositivos y proporcionar la conectividad de capa 2 para el
transporte de paquetes MPLS.

HDLC es un protocolo de capa 2 utilizado para la comunicación entre
dispositivos en una red. En las redes MPLS, HDLC se puede utilizar como
el protocolo de encapsulación para el transporte de paquetes MPLS entre
los dispositivos de la red.

Aunque técnicamente no es un protocolo de capa 2 en el modelo OSI, el
protocolo ATM se utiliza en algunas implementaciones de MPLS para la
conmutación y el transporte de celdas ATM en la red MPLS. ATM
proporciona una alta capacidad de ancho de banda y se ha utilizado
históricamente en las redes de telecomunicaciones.

\subsubsection{Equipamiento utilizado}
En las redes MPLS, se utilizan varios equipos para implementar y
gestionar la infraestructura de red. A continuación, se mencionan
algunos de los equipos comunes que se encuentran en las redes MPLS:

Routers MPLS: Los routers MPLS son el elemento central de una red MPLS.
Estos routers son responsables de la conmutación de etiquetas MPLS, el
enrutamiento y la entrega de paquetes en función de la información de
etiquetas. Los routers MPLS suelen ser equipos de alto rendimiento y
capacidad de procesamiento para manejar el tráfico y las operaciones de
enrutamiento en la red.

Switches de Capa 2: En algunas implementaciones de redes MPLS, se
utilizan switches de capa 2 para conectar dispositivos y segmentos de
red en una topología MPLS. Estos switches se encargan de la conmutación
y la entrega de paquetes a nivel de capa 2, mientras que los routers
MPLS se ocupan del enrutamiento a nivel de capa 3.

Servidores de etiquetas (Label Switching Routers - LSR): Los LSR son
dispositivos específicos que se utilizan en las redes MPLS para la
conmutación de etiquetas. Estos dispositivos son responsables de asignar,
modificar y reenviar las etiquetas MPLS en los paquetes a medida que se
mueven a través de la red MPLS.

Controladores de servicio: Los controladores de servicio son equipos
utilizados para administrar y orquestar los servicios y aplicaciones en
una red MPLS. Estos equipos pueden proporcionar funciones de control y
gestión, como la asignación de ancho de banda, la priorización de
tráfico y la calidad de servicio.

Firewalls y sistemas de seguridad: En una red MPLS, se pueden utilizar
firewalls y sistemas de seguridad para proteger los datos y asegurar la
red contra amenazas externas. Estos equipos ayudan a controlar y filtrar
el tráfico entrante y saliente, así como a aplicar políticas de seguridad.

Equipos de acceso: Los equipos de acceso, como los módems o los puntos
de acceso inalámbrico, se utilizan en las redes MPLS para permitir la
conexión de dispositivos finales a la red. Estos equipos pueden
proporcionar conectividad por cable o inalámbrica según los requisitos
de la implementación.
\newpage
\subsubsection{Estructura de la red}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/mpls.png}
    \caption{Diagrama de una red MPLS.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Asignación de direcciones IP y etiquetas}
En una red MPLS, las direcciones IP se utilizan para el enrutamiento de
paquetes a nivel de capa 3. Sin embargo, en el contexto de una red MPLS,
la asignación de direcciones IP se realiza generalmente en la capa de
red y no en la capa de conmutación de etiquetas, que es donde se
implementa MPLS.

En una red MPLS, la asignación de direcciones IP generalmente se realiza
mediante el uso de un servidor DHCP o de forma estática por parte de los
administradores de red.

En una red MPLS, los routers MPLS son responsables de etiquetar y
conmutar los paquetes basándose en la información de las etiquetas MPLS.
Estas etiquetas son utilizadas para el enrutamiento eficiente y rápido
de los paquetes a través de la red MPLS. Las etiquetas MPLS son
independientes de las direcciones IP y se añaden a los paquetes en
función de las decisiones tomadas por los routers MPLS.

\subsubsection{Capacidades y tipos de servicios}
Las redes MPLS ofrecen una serie de capacidades y tipos de servicios que
las hacen atractivas para implementaciones de redes empresariales y
proveedores de servicios. A continuación, se mencionan algunas de las
principales capacidades y tipos de servicios que se encuentran en las
redes MPLS:

La capacidad principal de las redes MPLS es la conmutación de etiquetas.
Las etiquetas MPLS se aplican a los paquetes en los routers de la red y
se utilizan para enrutar los paquetes a través de la red de manera
eficiente y rápida. Esta conmutación basada en etiquetas permite una
mayor flexibilidad en el enrutamiento y un mejor rendimiento de la red.

Las redes MPLS proporcionan capacidades avanzadas de QoS para garantizar
una entrega de servicios de calidad. Esto se logra mediante la
asignación de prioridades a los diferentes tipos de tráfico y la gestión
de ancho de banda para cumplir con los requisitos de rendimiento de las
aplicaciones. La QoS en MPLS permite una mejor gestión del tráfico y una
experiencia de usuario más consistente.

Las redes MPLS son ampliamente utilizadas para implementar servicios de
VPN, tanto VPNs de capa 2 como de capa 3. Los servicios de VPN MPLS
ofrecen una conectividad segura y confiable entre múltiples ubicaciones
geográficas, permitiendo que las sucursales de una organización se
comuniquen de manera segura a través de una infraestructura compartida.

Las redes MPLS pueden admitir servicios de voz y video con calidad
garantizada. La capacidad de priorizar el tráfico de voz y video en la
red MPLS y la gestión de ancho de banda aseguran una experiencia de
comunicación clara y sin interrupciones.

Las redes MPLS ofrecen capacidades de tolerancia a fallos y resiliencia
para garantizar la disponibilidad y la continuidad del servicio. Esto se
logra mediante la implementación de rutas alternativas y la capacidad de
redirigir rápidamente el tráfico en caso de un enlace o nodo de red
fallido.

Las redes MPLS son altamente escalables y pueden adaptarse a
crecimientos futuros de la red sin interrupciones significativas. La
arquitectura de conmutación de etiquetas y la segmentación lógica de la
red permiten una gestión eficiente de recursos y una expansión sin
problemas.

\subsection{Redes VLAN}
\subsubsection{Medios físicos utilizados}
Las redes VLAN son redes lógicas que se crean mediante la segmentación de una red física en múltiples dominios de difusión. La implementación de VLAN no está limitada a un tipo específico de medio físico, ya que se puede utilizar una variedad de medios para establecer conexiones entre los dispositivos de una VLAN.

Ethernet es uno de los medios físicos más comunes utilizados en las redes VLAN. La mayoría de las implementaciones de VLAN se basan en Ethernet y utilizan cables de par trenzado, como CAT5e o CAT6, para conectar los dispositivos de una VLAN a través de switches Ethernet.

La fibra óptica es otro medio físico utilizado en las redes VLAN, especialmente en entornos de alta velocidad y larga distancia. Las conexiones de fibra óptica ofrecen una mayor capacidad de ancho de banda y una mayor inmunidad a las interferencias electromagnéticas en comparación con los cables de cobre.

En algunas situaciones, las redes VLAN también pueden utilizar enlaces inalámbricos, como Wi-Fi, para conectar los dispositivos de una VLAN. Esto permite la conectividad inalámbrica entre los dispositivos de una VLAN sin la necesidad de cables físicos.

\subsubsection{Principales características del nivel de enlace}
Las redes VLAN (Virtual Local Area Network) se implementan en la capa de enlace de datos del modelo OSI y tienen varias características distintivas en esta capa.

Una red VLAN permite la segmentación lógica de una red física en múltiples dominios de difusión. Los dispositivos que pertenecen a una misma VLAN pueden comunicarse entre sí como si estuvieran conectados a la misma red física, aunque pueden estar ubicados en diferentes segmentos físicos de la red.

Las VLAN proporcionan aislamiento de tráfico entre diferentes grupos de dispositivos. Esto significa que los dispositivos en una VLAN no pueden comunicarse directamente con los dispositivos en otras VLAN a menos que se configuren reglas específicas para permitir esa comunicación. Esto mejora la seguridad y la privacidad al limitar la visibilidad del tráfico entre VLAN.

En una red VLAN, los broadcast de difusión se limitan dentro de cada VLAN. Esto significa que los broadcast generados por los dispositivos de una VLAN no se transmiten a las demás VLAN. Esto ayuda a reducir la congestión y mejora el rendimiento de la red al limitar el alcance de los mensajes de difusión.

Las VLAN permiten una administración flexible de los dispositivos en la red. Los dispositivos pueden ser asignados a una VLAN específica de acuerdo con criterios como la ubicación física, la función o los requisitos de seguridad. Esto simplifica la administración de la red y facilita la implementación de políticas de seguridad y gestión de recursos.

Las redes VLAN son altamente escalables. Se pueden crear múltiples VLAN para satisfacer las necesidades de diferentes grupos de usuarios o aplicaciones. Además, las VLAN pueden ser reconfiguradas y ajustadas según sea necesario sin afectar el resto de la red, lo que facilita el crecimiento y la adaptación de la red a medida que cambian las necesidades del negocio.

\subsubsection{Equipamiento utilizado}
En una red VLAN, se utilizan varios dispositivos y equipos para su implementación y funcionamiento.

Los switches Ethernet son el componente central en una red VLAN. Se utilizan para establecer los límites de la VLAN y permitir la comunicación entre los dispositivos de la misma VLAN. Los switches VLAN son capaces de asignar puertos a diferentes VLAN y permitir el tráfico entre ellas.

Los routers son utilizados en las redes VLAN cuando se necesita comunicación entre VLAN diferentes o entre una VLAN y una red externa. Los routers son responsables de encaminar el tráfico entre las VLAN y proporcionar la conectividad entre ellas.

Los servidores DHCP se utilizan para asignar direcciones IP automáticamente a los dispositivos en una VLAN. Estos servidores son esenciales para la gestión de direcciones IP en una red VLAN y para garantizar que los dispositivos obtengan una dirección IP válida dentro de la VLAN.

En el caso de las redes VLAN inalámbricas, se utilizan access points o puntos de acceso Wi-Fi para proporcionar conectividad inalámbrica a los dispositivos dentro de una VLAN. Los access points pueden ser configurados para asignar los dispositivos inalámbricos a una VLAN específica.

El equipamiento de una red VLAN también incluye el cableado y los medios de transmisión utilizados para conectar los dispositivos. Se pueden utilizar cables de par trenzado, como CAT5e o CAT6, o fibra óptica, dependiendo de los requisitos de la red y las distancias involucradas.

\subsubsection{Estructura de la red}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.2]{img/VLAN.svg.png}
    \caption{Diagrama de una red VLAN.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Asignación de direcciones IP}
La asignación de direcciones IP en una red VLAN puede realizarse de diferentes maneras, dependiendo de la configuración y los requisitos de la red.

Las direcciones IP se asignan manualmente a cada dispositivo de la red VLAN. El administrador de la red configura manualmente la dirección IP, la máscara de subred, la puerta de enlace y otros parámetros de red en cada dispositivo. Esta asignación se realiza de forma estática y no cambia a menos que se realicen cambios manuales en la configuración de red.

Una opción común es tener un servidor DHCP dedicado en cada VLAN. Cada servidor DHCP se configura con un rango de direcciones IP disponible para la VLAN específica. Cuando un dispositivo se conecta a la VLAN, solicita una dirección IP al servidor DHCP correspondiente, que luego le asigna una dirección IP disponible dentro del rango configurado.

El protocolo SLAAC se utiliza comúnmente en redes IPv6. Con SLAAC, los dispositivos de la red VLAN generan automáticamente sus direcciones IPv6 utilizando la información de la red y los identificadores únicos de cada dispositivo. No se requiere un servidor DHCP en este caso, ya que las direcciones IPv6 se generan de forma automática.

\subsubsection{Capacidades y tipos de servicios}
Las redes VLAN ofrecen una serie de capacidades y tipos de servicios que las hacen flexibles y beneficiosas para la organización.

La capacidad principal de una red VLAN es la segmentación lógica de una red física en múltiples dominios de difusión. Esto permite separar y organizar los dispositivos en grupos lógicos según las necesidades de la organización. Cada VLAN actúa como una red virtual independiente con su propio dominio de difusión, lo que mejora la eficiencia y la seguridad de la red.

Las VLAN proporcionan aislamiento entre los dispositivos de diferentes VLAN, lo que limita la difusión de datos y mejora la seguridad de la red. Los dispositivos de una VLAN no pueden comunicarse directamente con los dispositivos de otras VLAN, a menos que se configure específicamente una conectividad entre ellas. Esto ayuda a prevenir el acceso no autorizado y protege los datos sensibles.

Al segmentar una red en VLAN, se puede optimizar el rendimiento de la red al evitar la congestión y mejorar la eficiencia del tráfico. Los dispositivos en una VLAN específica pueden compartir recursos de manera más eficiente y tener políticas de gestión de tráfico personalizadas, lo que garantiza un rendimiento óptimo para aplicaciones críticas.

Las VLAN permiten una administración centralizada y un mayor control de la red. Se pueden aplicar políticas de seguridad y gestión de tráfico específicas para cada VLAN, lo que facilita la configuración, supervisión y solución de problemas de la red. Además, la administración y configuración de dispositivos se simplifica mediante la agrupación lógica de dispositivos en VLAN.

Las redes VLAN son altamente flexibles y escalables. Es posible agregar, modificar o eliminar VLAN según las necesidades de la organización sin afectar el resto de la red. Esto permite una rápida adaptación a los cambios en la infraestructura y los requisitos de la red, sin interrupciones significativas en la operación.

El uso de VLAN puede ayudar a reducir los costos de infraestructura y administración de la red. Al evitar la necesidad de implementar redes físicas separadas para diferentes departamentos o grupos de dispositivos, se pueden compartir recursos de manera más eficiente y optimizar el uso de hardware y licencias.

\subsection{Redes VPN}
\subsubsection{Medios físicos utilizados}
Una red VPN es una red privada virtual que utiliza infraestructuras de red públicas, como Internet, para establecer conexiones seguras y cifradas entre dispositivos remotos. En una red VPN, los medios físicos utilizados para transmitir los datos dependen de la infraestructura de red subyacente.

La mayoría de las VPN utilizan Internet como medio físico para transmitir los datos. Se aprovecha la infraestructura de red existente y se utiliza el protocolo IP para enrutar los paquetes entre los dispositivos de la VPN. En este caso, los datos se cifran y encapsulan dentro de paquetes IP antes de ser transmitidos a través de Internet.

En algunas implementaciones, las redes VPN pueden utilizar conexiones de línea dedicada, como enlaces T1, T3\footnote{\fontfamily{phv}\selectfont Los enlaces T1 y T3 son estándares de transmisión digital de alta velocidad utilizados para transmitir datos en redes de telecomunicaciones. Estos estándares definen la velocidad de transmisión y el formato de los datos a través de canales digitales.} o Ethernet, para establecer conexiones seguras. Estas conexiones proporcionan un mayor nivel de rendimiento y ancho de banda garantizado en comparación con el uso de Internet público.

En entornos empresariales, es común utilizar redes privadas dedicadas, como MPLS, para establecer una VPN. MPLS permite la creación de túneles virtuales privados y seguros en una red privada gestionada por el proveedor de servicios.

En escenarios móviles o remotos, las redes VPN también pueden utilizar conexiones inalámbricas, como Wi-Fi o redes celulares, como medio físico para transmitir los datos de manera segura. En este caso, los dispositivos se conectan a través de redes inalámbricas y se establece una conexión VPN para garantizar la confidencialidad y la integridad de los datos.

\subsubsection{Principales características del nivel de enlace}
Las redes VPN operan en la capa de enlace de datos del modelo OSI y utilizan una serie de características para proporcionar conexiones seguras y privadas.

Una característica fundamental de las redes VPN es el cifrado de datos. Los datos que se transmiten a través de la red VPN se cifran utilizando algoritmos criptográficos seguros. Esto garantiza la confidencialidad de los datos, ya que solo los dispositivos autorizados pueden descifrarlos y acceder a la información transmitida.

Antes de establecer una conexión VPN, los dispositivos deben autenticarse entre sí para verificar su identidad y asegurarse de que son legítimos. Esto evita que dispositivos no autorizados accedan a la red VPN y protege contra ataques de suplantación de identidad.

Las redes VPN verifican la integridad de los datos transmitidos para garantizar que no hayan sido modificados o alterados durante la transmisión. Se utilizan funciones de hash o algoritmos de verificación de integridad para detectar cualquier alteración en los datos.

El encapsulamiento es una técnica utilizada en las redes VPN para envolver los paquetes de datos originales dentro de otro paquete. Esto permite que los paquetes se transmitan a través de la infraestructura de red pública y sean protegidos por la capa de seguridad de la VPN. Los protocolos de túnel, como IPsec (Protocolo de seguridad de Internet) y SSL/TLS (Secure Sockets Layer/Transport Layer Security), se utilizan para el encapsulamiento de los paquetes y el establecimiento de la conexión VPN.

Las redes VPN tienen características de gestión de sesiones y control de acceso para administrar las conexiones y los privilegios de los usuarios. Esto incluye la capacidad de establecer políticas de acceso, asignar permisos a usuarios específicos y controlar el tiempo de conexión.

Las redes VPN pueden redirigir el tráfico de red de los dispositivos a través de la conexión segura de la VPN en lugar de utilizar la ruta estándar a través de Internet público. Esto asegura que todo el tráfico enviado desde un dispositivo se encripte y se transmita a través del túnel VPN, proporcionando una capa adicional de seguridad y privacidad.

\subsubsection{Equipamiento utilizado}
Una red VPN puede utilizar diferentes tipos de equipamiento según el tipo de implementación y las necesidades específicas de la red.

Los dispositivos VPN, también conocidos como gateways VPN, son componentes clave en una red VPN. Estos dispositivos son responsables de establecer y administrar las conexiones VPN. Pueden ser hardware dedicado o software instalado en un servidor. Los dispositivos VPN gestionan el cifrado y descifrado de los datos, el establecimiento de túneles VPN y la autenticación de dispositivos.

Los routers son dispositivos de red que se utilizan para enrutar los paquetes de datos entre diferentes redes. En el caso de una red VPN, los routers pueden desempeñar un papel importante al enrutar el tráfico a través de la conexión VPN y asegurarse de que los datos se transmitan correctamente entre los dispositivos de la red.

Los firewalls son dispositivos de seguridad que se utilizan para proteger las redes contra amenazas y ataques externos. En una red VPN, los firewalls pueden implementar políticas de seguridad y filtrar el tráfico entrante y saliente para garantizar que solo las conexiones VPN autorizadas sean permitidas y que los datos se transmitan de manera segura.

Los servidores VPN son componentes esenciales en una red VPN, especialmente en el caso de VPN de acceso remoto. Estos servidores actúan como puntos de entrada para los usuarios remotos que desean conectarse a la red VPN. Los servidores VPN autentican a los usuarios, gestionan las conexiones VPN y administran el tráfico de datos.

En el caso de VPN de acceso remoto, los clientes VPN son software instalados en los dispositivos de los usuarios para establecer una conexión segura con la red VPN. Estos clientes VPN permiten a los usuarios autenticarse y establecer el túnel VPN para enviar y recibir datos de manera segura.

\subsubsection{Estructura de la red}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/vpnclient-wlan-wlc-conf-1.png}
    \caption{Diagrama de una red VLAN.}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}

\subsubsection{Asignación de direcciones IP}
En una red VPN, las direcciones IP se pueden asignar de diferentes maneras, dependiendo del tipo de VPN y la configuración específica.

Las direcciones IP se asignan manualmente a cada dispositivo de la red VPN. El administrador de la red configura las direcciones IP de manera estática en cada dispositivo VPN, lo que garantiza que cada dispositivo tenga una dirección IP única y específica. Este enfoque es útil cuando se requiere un control preciso sobre las direcciones IP y cuando la red VPN tiene un número limitado de dispositivos.

Las direcciones IP se asignan automáticamente a medida que los dispositivos VPN se conectan a la red. Esto se logra mediante el uso de un servidor DHCP. El servidor DHCP asigna direcciones IP de manera dinámica a medida que los dispositivos VPN solicitan una dirección IP. Este enfoque simplifica la administración de direcciones IP, ya que el servidor DHCP se encarga de asignar y renovar las direcciones IP automáticamente.

En algunas redes VPN, especialmente aquellas que utilizan protocolos de enrutamiento como IPsec (Internet Protocol Security), las direcciones IP pueden asignarse utilizando la infraestructura existente de la red. En este caso, las direcciones IP se asignan según las configuraciones de enrutamiento existentes en la red subyacente.

\subsubsection{Capacidades y tipos de servicios}
Una red VPN ofrece diversas capacidades y tipos de servicios que brindan beneficios significativos a las organizaciones y usuarios.

Una de las principales capacidades de una red VPN es permitir el acceso remoto seguro a una red privada desde ubicaciones externas. Los usuarios pueden conectarse a la red VPN a través de Internet utilizando conexiones cifradas, lo que les permite acceder de manera segura a recursos y servicios de la red interna desde cualquier lugar.

Una red VPN permite establecer conexiones seguras entre diferentes sitios geográficos o sucursales de una organización. Estas conexiones de sitio a sitio permiten una comunicación segura y privada entre las redes de las diferentes ubicaciones, lo que facilita el intercambio de datos y la colaboración.

Una red VPN utiliza técnicas de cifrado para proteger la confidencialidad de los datos transmitidos a través de la red. Los datos se cifran antes de ser enviados a través del túnel VPN, lo que protege la información sensible de accesos no autorizados o interceptaciones. Esto es especialmente importante cuando se transmiten datos confidenciales a través de redes públicas como Internet.

Una red VPN brinda privacidad y anonimato al ocultar la dirección IP y la ubicación física de los usuarios. Al conectarse a través de una VPN, el tráfico de Internet se enruta a través de servidores VPN y se asigna una dirección IP virtual, lo que dificulta el seguimiento y monitoreo de las actividades en línea.

Una red VPN puede permitir el acceso a contenido restringido geográficamente al simular una ubicación en una región específica. Esto permite a los usuarios superar bloqueos y restricciones impuestas por sitios web, servicios de transmisión de contenido o gobiernos.

Al utilizar una red VPN en redes Wi-Fi públicas o no seguras, se agrega una capa adicional de seguridad. La VPN cifra todo el tráfico, protegiendo la información personal y previniendo ataques como el espionaje o la interceptación de datos.

Una red VPN puede proporcionar funciones avanzadas de control de acceso, lo que permite a los administradores de red definir políticas y restricciones de acceso para usuarios y dispositivos. Además, la administración centralizada de una red VPN facilita la gestión de usuarios, configuraciones y actualizaciones de seguridad.

\newpage
\section{Conclusiones}
Se concluye que, en las redes WAN se encuentran protocolos comunes que se utilizan para la asignación de direcciones IP y configuración de dispositivos. El protocolo DHCP es ampliamente utilizado para asignar direcciones IP de manera dinámica, lo que simplifica la administración de direcciones en una red WAN. Además, en el caso de redes que utilizan IPv6, el protocolo SLAAC (Stateless Address Autoconfiguration) permite a los dispositivos obtener direcciones IPv6 de manera automática sin la necesidad de un servidor DHCP. Estos protocolos son elementos clave en la provisión de direcciones IP y la configuración de dispositivos en distintos tipos de redes WAN, facilitando la conectividad y el funcionamiento eficiente de la infraestructura de red.

También se concluye que, en diversas redes, es crucial contar con protocolos de seguridad y privacidad para proteger la información sensible de los usuarios y garantizar la integridad de la red. Estos protocolos desempeñan un papel fundamental en la autenticación de usuarios, el cifrado de datos, la prevención de accesos no autorizados y la protección contra amenazas y ataques cibernéticos. En las redes WAN, donde la información se transmite a través de conexiones públicas y privadas, los protocolos de seguridad como VPN, firewalls y cifrado de extremo a extremo son fundamentales para asegurar las comunicaciones y proteger los datos confidenciales. Además, los protocolos de privacidad, como la ocultación de direcciones IP y la encriptación de datos, son esenciales para salvaguardar la privacidad de los usuarios y protegerlos de la vigilancia no deseada. En un entorno digital cada vez más conectado, la implementación de protocolos de seguridad y privacidad adecuados en varias redes es esencial para garantizar la confidencialidad, integridad y disponibilidad de la información, así como para mantener la confianza de los usuarios en el uso de dichas redes.

\newpage
\printbibliography[title = {Bibliografia}]

\end{document}
